<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.deutschestextarchiv.de/basisformat.rng"
type="application/xml"
schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="dtabf">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Gesamtprojekt</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName ref="http://d-nb.info/gnd/2130670-9">Moses Mendelssohn Zentrum für
                        europäisch-jüdische Studien</orgName>
                    <email>diaspora@juedische-geschichte-online.net</email>
                    <address>
                        <addrLine>Am Neuen Markt 8, 14467 Potsdam</addrLine>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>Potsdam</pubPlace>
                <date type="publication">2025-05-08</date>
                <!--
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">
                        <p>Dieser Text unterliegt den Bedingungen der Creative Commons Namensnennung
                            - Nicht kommerziell - Keine Bearbeitungen 4.0 International Lizenz.
                            Unter Namensnenung gemäß dem Zitationshinweis darf er in unveränderter
                            Form für nicht-kommerzielle Zwecke nachgenutzt werden.</p>
                    </licence>
                </availability>
                -->
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <!--
                <head>Gesamtprojekt</head>
                <lb/>
            -->
            <div xml:id="gesamtprojekt" n="2">
                <p> Das Online-Portal ,Geschichte[n] der deutsch-jüdischen Diaspora‘ ist Teil eines
                    hybriden Publikationsprojekts der <hi rendition="#i"><ref
                            target="http://wag-leobaeck.de/">Wissenschaftlichen
                            Arbeitsgemeinschaft</ref></hi> des <hi rendition="#i">Leo Baeck
                        Instituts</hi> (LBI). Die Anfänge dieses Projektvorhabens liegen im Jahr
                    2015. Michael Brenner lud als internationaler Präsident des LBI zu einem
                    Workshop nach Washington, D.C. ein. Dort fand unter Gastgeberschaft von Simone
                    Lässig, Direktorin des <hi rendition="#i">Deutschen Historischen Instituts</hi>,
                    eine Diskussion über die Fortsetzung der Buchreihe zur <hi rendition="#i"
                        >Deutsch-jüdischen Geschichte in der Neuzeit</hi> statt. Die Idee entstand,
                    den Fokus nun auf die deutsch-jüdische Geschichte <hi rendition="#i"
                        >außerhalb</hi> Deutschlands als neues Projekt des LBI zu
                    legen. Die ersten Ideen hierzu haben Michael Brenner und Miriam Rürup 2022 in einem
                        <ref
                        target="https://badw.de/die-akademie/presse/videos/video-detail/detail/nachdenken-ueber-die-diaspora.html"
                        >Video der Ad hoc-AG „Zukunftswerte“ der Bayerischen Akademie der
                        Wissenschaften</ref> besprochen. </p>
                <p> Unter der Federführung von Miriam Rürup wird das Vorhaben seit 2020 am <hi rendition="#i">Moses
                    Mendelssohn Zentrum für europäisch-jüdische Studien</hi> (MMZ) in Potsdam realisiert
                    und von Lisa Sophie Gebhard seit 2023 koordiniert. Die <hi rendition="#i"><ref
                            target="https://www.volkswagenstiftung.de/de/"
                        >VolkswagenStiftung</ref></hi> fördert das Forschungsvorhaben durch
                    Drittmittel. Ziel ist es, durch eine Synthese bisheriger Forschung und neue
                    Archivrecherchen eine Überblicksdarstellung der deutsch-jüdischen Diaspora
                    vorzulegen. Im Fokus stehen die Lebenswelten deutschsprachiger Jüdinnen und
                    Juden nach ihrer Flucht oder Emigration aus ihren Herkunftsländern. Als hybrides
                    Projekt entsteht dieses digitale Portal gemeinsam mit einem Sammelband, der die
                    renommierte Reihe <hi rendition="#i">Deutsch-jüdische Geschichte in der
                        Neuzeit</hi> (C. H. Beck München, 1996ff.) beschließen wird. Während die
                    fünf Vorgängerbände jüdisches Leben <hi rendition="#i">innerhalb</hi> der
                    deutschen Länder thematisiert haben, soll ein Standardwerk für die
                    deutsch-jüdische Geschichte <hi rendition="#i">außerhalb</hi> des
                    deutschsprachigen Raums entstehen. Das Nachleben des deutschsprachigen Judentums
                    nach der Schoa wird dabei berücksichtigt. </p>
                <p> In Verbindung mit der Printpublikation bietet das <ref target="./ueber/website"
                        >Online-Portal</ref> die Möglichkeit, einzelne Orte, historische Personen
                    und Quellen eingehender vorzustellen. Zugleich lassen sich weitere Einträge
                    sukzessive ergänzen. Mit diesem hybriden Ansatz wollen wir gezielt Synergien
                    schaffen und über ein herkömmliches Denken in Druckseiten hinausgehen. Im
                    Sammelband werden mittels Verlinkungen einige der Portal-Beiträge den
                    Buchkapiteln zugeordnet, sodass beide Projekte miteinander verschränkt sind und
                    ein gemeinsames Vorhaben bilden. </p>
                <p> Den Sammelband verfassen die Historiker:innen Michael Brenner, Sheer Ganor,
                    Marion A. Kaplan, Guy Miron und Miriam Rürup, wobei Sheer Ganor und Miriam Rürup
                    hauptverantwortliche Autorinnen und Herausgeberinnen sind. Der Band wird
                    voraussichtlich Anfang 2027 erscheinen. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
