<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.deutschestextarchiv.de/basisformat.rng"
type="application/xml"
schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="dtabf">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Über uns</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName ref="http://d-nb.info/gnd/2130670-9">Moses Mendelssohn Zentrum für
                        europäisch-jüdische Studien</orgName>
                    <email>redaktion@juedische-geschichte-online.net</email>
                    <address>
                        <addrLine>Am Neuen Markt 8, 14467 Potsdam</addrLine>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>Potsdam</pubPlace>
                <date type="publication">2023-09-06</date>
                <!--
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">
                        <p>Dieser Text unterliegt den Bedingungen der Creative Commons Namensnennung
                            - Nicht kommerziell - Keine Bearbeitungen 4.0 International Lizenz.
                            Unter Namensnenung gemäß dem Zitationshinweis darf er in unveränderter
                            Form für nicht-kommerzielle Zwecke nachgenutzt werden.</p>
                    </licence>
                </availability>
                -->
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div n="3">
                <head>Team</head>
                <lb/>
                <p>Das Online-Quellenportal „Geschichte der deutsch-jüdischen Diaspora“ wird vom
                    Moses Mendelssohn Zentrum für europäisch-jüdische Studien (MMZ) in Potsdam
                    herausgegeben und vom dortigen Projektteam betreut. Das digitale Portal ist Teil
                    einer größeren, vom MMZ und dem Institut für die Geschichte der deutschen Juden
                    (IGdJ) gemeinsam geplanten Plattform zur europäisch-jüdischen Geschichte. Dieses
                    am MMZ angesiedelte neue Angebot mit dem Diaspora-Quellenportal als einem
                    Kernmodul soll zu einer zentralen Plattform für das Fach Jüdische Geschichte
                    ausgebaut werden. Weitere Informationen zur Umsetzung der modular aufgebauten
                    Plattform „Jüdische Geschichte Online“ finden Sie zeitnah unter <ref
                        target="https://portal.juedische-geschichte-online.net/"
                        >portal.juedische-geschichte-online.net</ref>.</p>

                <p><hi rendition="#b">Prof. Dr. Miriam Rürup (MMZ, Projektleitung)</hi>
                    <lb/>
                     ist seit 2020 Direktorin des Moses Mendelssohn Zentrums für europäisch-jüdische
                    Studien in Potsdam. Als Vorsitzende der Wissenschaftlichen Arbeitsgemeinschaft
                    des Leo Baeck Instituts leitet sie die konzeptionelle Ausgestaltung des
                    Buchprojekts und Online-Quellenportals „Geschichte der deutsch-jüdischen
                    Diaspora“. Davor war sie Direktorin des Instituts für die Geschichte der
                    deutschen Juden in Hamburg. In dieser Funktion war sie Initiatorin und
                    konzeptverantwortliche Herausgeberin der „Hamburger Schlüsseldokumente zur
                    deutsch-jüdischen Geschichte“. Ihre Forschungsinteressen umfassen die
                    deutsch-jüdische Geschichte, Zeitgeschichte, Geschichte des Nationalsozialismus,
                    Gedenkpolitik, Geschlechtergeschichte sowie die Geschichte von Migration,
                    Staatsbürgerschaft und Staatenlosigkeit. </p>

                <p><hi rendition="#b">Dr. Sheer Ganor (University of Minnesota,
                        Mitherausgeberin)</hi>
                    <lb/>
                     ist Historikerin und Assistant Professor am College of Liberal Arts an der
                    University of Minnesota in Minneapolis. Sie ist Mitherausgeberin des geplanten
                    Sammelbands im hybriden Forschungsvorhaben „Geschichte der deutsch-jüdischen
                    Diaspora“. Sie hat in Berkeley, Berlin und Tel Aviv studiert und wurde 2019 an
                    der University of California promoviert. In ihrer Forschung befasst sie
                    sich mit Themen der erzwungenen Migration, Erinnerung und kulturellen
                    Identitäten. Ihre Dissertation thematisiert die transnationale Geschichte
                    diasporischer Netzwerke deutschsprachiger Jüdinnen und Juden im 20. Jahrhundert.
                    Sie hat u.a. am Deutschen Historischen Institut in Washington D.C. gearbeitet.
                    Ihre Forschung wurde von verschiedenen Institutionen unterstützt, darunter der
                    Central European History Society und der Studienstiftung des deutschen
                    Volkes.</p>
                <p>
                    <hi rendition="#b">Dr. Lisa Sophie Gebhard (MMZ, Koordination)</hi>
                    <lb/>
                     ist seit 2023 wissenschaftliche Mitarbeiterin am Moses Mendelssohn Zentrum für
                    europäisch-jüdische Studien in Potsdam und dort für die Koordination des
                    hybriden Publikationsprojekts „Geschichte der deutsch-jüdischen Diaspora“
                    zuständig. Sie hat in Berlin, Jerusalem, Kiel und Mailand studiert und wurde
                    2022 an der Freien Universität Berlin mit einer biografischen Studie zum
                    Frühzionismus promoviert. Ihre Dissertation, die u.a. von der Studienstiftung
                    des deutschen Volkes gefördert wurde, ist in der Schriftenreihe
                    wissenschaftlicher Abhandlungen des LBI erschienen. Zuvor hat sie im
                    Wissenschaftszentrum Berlin für Sozialforschung, im Deutschen Historischen
                    Museum und im Hentrich&amp;Hentrich Verlag für jüdische Kultur und
                    Zeitgeschichte gearbeitet. Sie lebt mit ihrer Familie in Berlin. </p>
                <p>
                    <hi rendition="#b">Daniel Burckhardt (MMZ, technische Umsetzung)</hi>
                    <lb/>
                     ist seit 2021 wissenschaftlicher Mitarbeiter am Moses Mendelssohn Zentrum für
                    europäisch-jüdische Studien in Potsdam und dort u.a. für die technische
                    Umsetzung des Online-Quellenportals „Geschichte der deutsch-jüdischen Diaspora“
                    verantwortlich. Zuvor hat er am Institut für die Geschichte der deutschen Juden
                    die „Hamburger Schlüsseldokumente zur deutsch-jüdischen Geschichte“ technisch
                    betreut. Er hat in Zürich und Berlin Mathematik und Wissenschaftsgeschichte
                    studiert und war als wissenschaftlicher Mitarbeiter am Institut für
                    Geschichtswissenschaften der Humboldt-Universität zu Berlin, am Zentrum für
                    Zeithistorische Forschung Potsdam sowie am Deutschen Historischen Institut in
                    Washington, D.C. tätig. Er ist außerdem Mitglied der Redaktion und
                    Steuerungsgruppe von H-Soz-Kult. </p>
            </div>
            <div n="3">
                <head>Wissenschaftlicher Beirat</head><lb/>
                <list>
                    <item>                Ofer Ashkenazi, Direktor des Koebner Minerva Research Center for German History an der Hebrew University of Jerusalem
                    </item>
                    <item>
                        Atina Grossmann, Professorin für Geschichte an der Faculty of Humanities and Social Sciences der Cooper Union in New York City
                    </item>
                    <item>
                        Simone Lässig, Direktorin des Deutschen Historischen Instituts in Washington, D.C.
                    </item>
                    <item>
                        Jeffrey Lesser, Samuel Candler Dobbs Professor und Direktor des Halle Institute for Global Research and Learning an der Emory University, Atlanta
                    </item>
                    <item>
                        Michael A. Meyer, Adolph S. Ochs Professor Emeritus für Jüdische Geschichte am Hebrew Union College in Cincinnati
                    </item>
                    <item>
                        David Rechter, Professor für Jüdische Geschichte an der Faculty of Asian and Middle Eastern Studies, University of Oxford
                    </item>
                    <item>
                        Katrin Steffen, Professorin für europäische und jüdische Geschichte an der University of Sussex                      </item>
                </list>
            </div>
            <div n="3">
                <head>Förderer und Partner</head><lb/>
                <p>Die <ref target="https://www.volkswagenstiftung.de/de">VolkswagenStiftung</ref> fördert seit 2023 die Realisierung des hybriden Publikationsprojekts der Wissenschaftlichen Arbeitsgemeinschaft des Leo Baeck Instituts (LBI) unter Federführung ihrer Vorsitzenden Prof. Dr. Miriam Rürup am Moses Mendelssohn Zentrum für europäisch-jüdische Studien in Potsdam.</p>
                <p>Das Forschungsvorhaben  wird in Kooperation mit verschiedenen internationalen Einrichtungen, darunter Archive, Bibliotheken und Museen, durchgeführt:</p>
                <list>
                    <item>
                        Centro de Documentación de la Inmigración de Habla Alemana en la Argentina | Dokumentationszentrum der deutschsprachigen Immigration in Argentinien, Buenos Aires
                    </item>
                </list>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
