<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.deutschestextarchiv.de/basisformat.rng"
type="application/xml"
schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="dtabf">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Über diese Website</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName ref="http://d-nb.info/gnd/2130670-9">Moses Mendelssohn Zentrum für
                        europäisch-jüdische Studien</orgName>
                    <email>diaspora@juedische-geschichte-online.net</email>
                    <address>
                        <addrLine>Am Neuen Markt 8, 14467 Potsdam</addrLine>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>Potsdam</pubPlace>
                <date type="publication">2023-09-06</date>
                <!--
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">
                        <p>Dieser Text unterliegt den Bedingungen der Creative Commons Namensnennung
                            - Nicht kommerziell - Keine Bearbeitungen 4.0 International Lizenz.
                            Unter Namensnenung gemäß dem Zitationshinweis darf er in unveränderter
                            Form für nicht-kommerzielle Zwecke nachgenutzt werden.</p>
                    </licence>
                </availability>
                -->
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div xml:id="inhalte-und-aufbau-webseite" n="2">
                <head>Inhalte und Aufbau der Webseite</head>
                <lb/>
                <p>Mit dem Diaspora-Portal möchten wir ein benutzerfreundliches Online-Angebot mit
                    umfassenden Suchoptionen bereitstellen. Über verschiedene Textebenen,
                    Quellenarten und Videocontent sollen Inhalte zur deutsch-jüdischen Geschichte
                    außerhalb des deutschsprachigen Raums vermittelt werden. Die unterschiedlichen
                    Darstellungsformen ermöglichen dabei mehrere Vertiefungsebenen. Das gesamte
                    Portal ist modular aufgebaut, so dass sich die Besucher:innen von der Einführung
                    in die Gesamtthematik aus durch die unterschiedlichen Länder klicken und ,lesen‘
                    können.</p>
                <p>Unser Portal wird fortlaufend erweitert und geht zunächst mit einer kleinen
                    Vorschau online. Bislang wurden mehr als 30 Überblickstexte zu einzelnen Ländern
                    eingeworben, darunter für die deutsch-jüdische Geschichte weithin unbekannte
                    Orte wie Curaçao, Sri Lanka oder Suriname. Sie waren häufig in koloniale
                    Strukturen eingebunden und geben so gleichzeitig den Blick darauf frei, wie
                    koloniale Strukturen von Jüdinnen und Juden im Kontext eigener Diskriminierungs-
                    und Verfolgungserfahrungen bewertet wurden. Die Fallstudien – Quellen ebenso wie
                    biografische Porträts – sind hier als Schlüsseldokumente zu verstehen, mit denen
                    wir beispielhaft thematische Schlaglichter auf zentrale Aspekte der
                    deutsch(sprachigen)-jüdischen Diaspora richten. Im Hintergrund sind außerdem
                    weitere Texte zu historischen Personen und Quellen in Vorbereitung, die
                    ebenfalls fortlaufend ergänzt werden.</p>
            </div>
            <div xml:id="zielgruppe" n="2">
                <head>Zielgruppe</head><lb/>
                <p>Das Diaspora-Portal richtet sich an Studierende, Forschende und Lehrende, aber auch
                    an Schüler:innen, interessierte Laien sowie nicht zuletzt an die Nachfahren der hier in
                    den Blick genommenen deutschsprachigen Jüdinnen und Juden. Dem Thema einer
                    deutsch-jüdischen Diaspora und ihren transnationalen Netzwerken entsprechend ist es
                    aktuell mehrsprachig angelegt – aktuell auf Deutsch und Englisch. Um möglichst viele
                    Besucher:innen zu erreichen, soll das Portal zukünftig möglichst auch auf Hebräisch und
                    Spanisch verfügbar werden. Denn gerade die Nachfahren – viele von ihnen aus Südamerika –
                    haben zwar häufig keine Zugänge mehr zur deutschen Sprache, sind jedoch mit den
                    Erzählspuren der Vergangenheit ihrer Eltern, Großeltern und Urgroßeltern aufgewachsen.
                    Auch ihnen möchten wir mit diesem Portal Zugänge zur Geschichte ihrer Vorfahren
                    ermöglichen. Zudem können sie als Kenner:innen ihrer eigenen Familiengeschichte über die
                    Kategorie <hi rendition="#i">Bring Your Own Story</hi> selbst zu Wort kommen.</p>
                <p>So weiten wir unseren Kreis an Nutzer:innen über das regionale und nationale Zielpublikum
                    hinaus aus und nutzen die grenzüberschreitenden Möglichkeiten von Online-Angeboten
                    bestmöglich.</p>
                <p>Mit dem Diaspora-Portal sprechen wir über das akademische Fachpublikum hinaus eine
                    breitere interessierte Öffentlichkeit an. Neben einer enzyklopädischen Dichte an Zahlen
                    und Details werden komplexe Zusammenhänge und Hintergründe verständlich vermittelt,
                    übergreifende Fragestellungen und zentrale Aspekte reflektiert und Sachinformationen mit
                    analytischer Interpretation verknüpft.</p>
                <p>Das Diaspora-Portal eignet sich besonders für den Schulunterricht. Einerseits können die
                    komplexen historischen, sozialen und politischen Gründe, die zur Entstehung einer
                    deutsch(sprachigen)-jüdischen Diaspora geführt haben, am Beispiel von Einzelschicksalen
                    durch Schüler:innen entschlüsselt werden. Gleichzeitig wird ein historisches Verstehen
                    über die existenziellen Beschwerlichkeiten und Herausforderungen des Heimatverlusts und
                    Neuanfangs ermöglicht.</p>
            </div>
            <div xml:id="textgattungen" n="2">
                <head>Textgattungen</head><lb/>
                <p>Das Diaspora-Portal setzt sich aus insgesamt <hi rendition="#b">drei
                        Textebenen</hi> sowie einer Sonderrubrik zusammen, die durch
                    Querverbindungen in Form von Links miteinander in Beziehung gesetzt werden.</p>
                <p>
                    Überblickscharakter haben dabei als erste Gattung die sogenannten <hi
                        rendition="#b">Länderstudien</hi>. Sie bilden die längsten Textbeiträge und
                    sollen den notwendigen historischen Kontext vermitteln, um die Fallbeispiele
                    besser einordnen zu können.</p>
                <p>Eine zweite Ebene stellen die <hi rendition="#b">Biografien</hi>
                    deutschsprachiger Jüdinnen und Juden in der Emigration dar. Eine dritte Ebene
                    bilden <hi rendition="#b">Quellen</hi>, die als Schlüsseldokumente für eine
                    Geschichte der deutsch-jüdischen Diaspora gelten können und mit
                    Interpretationstexten präsentiert werden.</p>
                <p>In einer Sonderrubrik – <hi rendition="#i"><hi rendition="#b">Bring Your Own
                            Story</hi></hi> – können zudem einzelne besondere Objekte mit
                    einer persönlichen Geschichte verbunden werden.</p>
                <div xml:id="lnderstudien" n="3">
                    <head>Länderstudien</head><lb/>
                    <p>Die geografischen Überblickstexte zu verschiedenen Durchgangs- und
                        Zielländern deutschsprachiger Jüdinnen und Juden dienen der Einführung und
                        sollen Forschungsfragen benennen. Wie in einem Handbuch werden
                        Entwicklungslinien und zentrale Aspekte aufgezeigt. Dabei werden
                        Sachinformationen mit einer analytischen Deutung der
                        deutsch-jüdischen Diaspora verknüpft, die sich im jeweiligen Land möglicherweise
                        herausgebildet hat. Die Länderstudien sind möglichst einheitlich
                        entlang verschiedener Themenbereiche strukturiert und benennen die für die
                        jüdische Geschichte jeweils relevanten nationalen Gegebenheiten vor und nach
                        1933.</p>
                    <p>Der Umfang der geografischen Überblickstexte variiert je nach Land und stellt
                        verschiedene Varianten diasporischer Lebenswelten vor – von Zentren einer
                        deutschsprachigen Diaspora bis hin zu Transitländern mit nur vorübergehender
                        deutsch(sprachig)-jüdischer Präsenz. Die Länderstudien orientieren sich an
                        thematischen Schwerpunktkategorien behandeln mithin
                        mehrere Themen wiederkehrend, um eine möglichst einheitliche
                        Textstruktur generieren und einen Vergleich zwischen den einzelnen Ländern
                        ermöglichen zu können. Die äußerst vielfältige deutsch-jüdische Diaspora
                        sollte dabei nicht allein auf nationalstaatlicher Ebene dargestellt, sondern
                        auch einzelne Städte oder Viertel sowie die Peripherie beachtet werden. Dies
                        ermöglicht, die Erfahrungsgeschichte deutschsprachiger Jüdinnen und Juden
                        auch im Lokalen sichtbar zu machen.</p>
                    <p>Mögliche Themenfelder, entlang derer sich die Länderstudien lesen lassen,
                        sind:</p>
                    <p>1. <hi rendition="#b">Alltag</hi> | 2. <hi rendition="#b">Institutionen</hi>
                        | 3. <hi rendition="#b">Identität und Religiosität</hi> | 4. <hi
                            rendition="#b">Geschlecht und Generation</hi> | 5. <hi rendition="#b"
                            >Transnationale Netzwerke</hi> | 6. <hi rendition="#b">Sprache</hi> | 7.
                            <hi rendition="#b">Begegnungen</hi> | 8. <hi rendition="#b">Kultur- und
                            Wissenstransfer</hi> | 9. <hi rendition="#b">Rückkehr</hi> | 10. <hi
                            rendition="#b">Erbe und Erinnern</hi></p>
                    <p>Mit ihren spezifischen Unterkategorien dienen die zehn Themenkategorien nicht
                        als strikte Vorgabe, die in jeder Länderstudie bearbeitet wurden.
                        Stattdessen haben die verantwortlichen Autor:innen die für das jeweilige
                        Land relevanten Themen selbständig herausgegriffen und in ihren
                        Überblickstexten erläutert.</p>
                    <p>Was in allen Länderstudien jedoch möglichst wiederkehrend behandelt wurde,
                        sind die jeweilige Institutionalisierung der deutsch-jüdischen Diaspora etwa
                        durch entsprechende Vereine oder Zeitschriften, die zu bewältigenden
                        Herausforderungen im Alltag sowie die Begegnungen mit anderen
                        Minderheitengruppen und der Mehrheitsgesellschaft. Hinzu kommen die Bedeutung
                        von Erinnerung und Nostalgie für die Konstruktion einer gemeinsamen
                        ,Diaspora-Identität‘ sowie die über das jeweilige Land hinausgehenden
                        transnationalen Netzwerke bis hin zu Rückbezügen zur früheren Heimat. Durch
                        diese relevanten Themenfelder lassen sich im geografischen Längsschnitt
                        Parallelen und Unterschiede aufzeigen.</p>
                </div>
                <div xml:id="biografien" n="3">
                    <head>Biografien</head><lb/>
                    <p>Neben den verschiedenen Zielorten werden historische Akteur:innen
                        porträtiert, die den deutschsprachigen Raum verließen. Durch Einzel- oder
                        Gruppenbiografien soll der deutsch-jüdischen Diaspora so gewissermaßen ein
                        Gesicht gegeben und einer Entpersönlichung der Migrationsthematik
                        entgegengetreten werden. Dabei ist nicht entscheidend, ob die Person bekannt
                        ist. Neben ,prominenten‘ historischen Akteur:innen nehmen wir auch bisher
                        unbekanntere Lebenswege in den Blick, wenn sie besondere Aspekte der
                        deutschsprachigen jüdischen Diaspora in ihrer Bandbreite beleuchten.</p>
                    <p>Die Biografien vertiefen den Gesamtkontext der jeweiligen Länderstudien am
                        Einzelbeispiel. Im Fokus dabei steht das Leben in der Diaspora. Ebenso finden sich
                        viele Bezüge zu einer erhofften oder vorübergehenden sowie einer realen
                        Rückkehr in das Herkunftsland. Gerade über solche Fallstudien wird deutlich,
                        wie sich die hybriden, oft fragmentierten Zugehörigkeiten der Betroffenen
                        herausbildeten und im Laufe des Lebens auch wandelten. In den Kurzbiografien
                        kehren die thematischen Schwerpunkte der Länderstudien wieder und können
                        exemplarisch beleuchtet werden.</p>
                </div>
                <div xml:id="quelleninterpretationen" n="3">
                    <head>Quelleninterpretationen</head><lb/>
                    <p>Quellen, die wir als Text-, Bild-, Ton- oder audiovisuelle Dokumente –
                        darunter Abbildungen dreidimensionaler Objekte – im Diaspora-Portal
                        einbinden, dienen dazu, sogenannte Tiefenbohrungen vorzunehmen. Sie
                        beleuchten einzelne Lebensabschnitte und Themenfelder. Jede
                        Quelle (oder ein zusammenhängendes Konvolut) wird durch eine Beschreibung
                        und Interpretation textlich aufbereitet, um sie in ihrem Entstehungs- und
                        Gebrauchskontext zu verorten. Zur Quelleninterpretation gehört neben einer
                        Transkription und Übersetzung ein digitales Faksimile. Wie in den Biografien
                        sollen auch mit den Quellen und Interpretationstexten die Themenkategorien
                        der Länderstudien am konkreten Beispiel vertieft werden.</p>
                    <p>Die Herkunft der Quellen variiert dabei: Sie stammen sowohl aus öffentlichen
                        Archiven, Bibliotheken oder Museen wie auch aus privaten Sammlungen und
                        Nachlässen. In einigen Fällen zeigen wir nur Auszüge aus einer Quelle – dann
                        aber immer mit Verweis auf die Zugänglichkeit des gesamten Dokuments und (wo
                        technisch möglich) auch mit entsprechender Verlinkung zu einer
                        Gesamtversion.</p>
                    <p>Bei der Auswahl der Quellen haben wir uns an der Idee der sogenannten
                        Schlüsseldokumente orientiert, die Miriam Rürup zusammen mit Anna Menny und
                        Daniel Burckhardt im Rahmen der <ref target="https://schluesseldokumente.net">Hamburger Schlüsseldokumente zur deutsch-jüdischen Geschichte</ref> entwickelt hat.</p>
                    <p>Als Schlüsseldokument wird dabei eine Quelle verstanden, die exemplarisch
                        Einblicke in historische Zusammenhänge und Ereignisse gibt – gewissermaßen
                        als ,Türöffner‘. Diese quellenbasierte Textebene
                        bildet ein zentrales Element der Website.</p>
                </div>
                <div xml:id="bring-your-own-story" n="3">
                    <head><hi rendition="#i">Bring Your Own
                        Story</hi></head><lb/>
                    <p>Neben herkömmlichen Texten wollen wir sukzessive Menschen zu Wort kommen
                        lassen, die selbst Teil der Geschichte sind. Über die Rubrik ,<hi
                            rendition="#i">Bring Your Own Story</hi>‘ sollen ihre Lebenswege in der
                        Diaspora anhand einzelner sogenannter Storytelling-Objekte erfahrbar gemacht
                        werden. Sie umfassen Alltagsgegenstände, Briefe, Fotos oder Karten, aber
                        auch angewandte Kunst oder besondere textile Objekte. Die verschiedenen
                        Gegenstände verbinden dabei persönlich Erlebtes mit der Geschichte der
                        deutsch-jüdischen Diaspora. Als einzigartige Erinnerungsträger, in denen
                        sich oft mehrfache Migrationserfahrungen innerhalb einer Familie spiegeln,
                        besitzen sie tiefe, generationenübergreifende Bedeutungen. In 10 bis
                        15-minütigen persönlichen Videos reflektieren unsere Gesprächspartner:innen
                        ihre eigene Migrationsbiografie und die Rolle der deutsch-jüdischen Diaspora
                        für ihre Familiengeschichte.</p>
                </div>
            </div>
            <!--
            <div xml:id="navigation" n="2">
                <head>Navigation</head><lb/>
                <p>Das Diaspora-Portal bietet vielfältige Zugänge zu einzelnen Ländern, historischen
                    Personen, und Quellen. Die Biografien und Quellenpräsentationen sind dabei über drei
                    Reiter mit den Titeln <hi rendition="#i">Zeitstrahl</hi>, <hi rendition="#i">Karte</hi>
                    und <hi rendition="#i">Themen</hi> ansteuerbar. Alle Quellen sind über die Metadaten mit
                    einem Primärdatum versehen. Dies ist in der Regel der feststellbare Entstehungszeitpunkt
                    der Quelle. Bei lebensgeschichtlichen Interviews und Lebenserinnerungen hat sich die
                    Redaktion dafür entschieden, zwei Daten zu vergeben – den Zeitpunkt des Verfassens der
                    Quelle sowie den feststellbar historisch behandelten Zeitpunkt. Anhand dieser Daten sind
                    sie auf einem Zeitstrahl angeordnet.</p>
                <p>Neben einem Primärdatum, das den feststellbaren Entstehungszeitpunkt etwa einer Quelle
                    angibt, sind sie mit einem Primärort ausgezeichnet, der ihre Anordnung innerhalb einer
                    Karte ermöglicht. Die Kartengrundlage ist dabei bewusst keine historische, sondern eine
                    abstrahierte Karte, die in erster Linie der räumlichen Orientierung dienen soll.</p>
                <p>Der dritte Zugang erfolgt schließlich über unsere zehn Themenkategorien, durch die sich
                    die Biografien und Quellenpräsentationen thematisch verorten lassen. Über Schlagworte
                    können Besucher:innen des Portals gezielt nach für sie interessanten Personen und Quellen
                    suchen.</p>
            </div>
            -->
        </body>
    </text>
</TEI>
