<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.deutschestextarchiv.de/basisformat.rng"
type="application/xml"
schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="dtabf">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Über dieses Publikationsprojekt</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName ref="http://d-nb.info/gnd/2130670-9">Moses Mendelssohn Zentrum für
                        europäisch-jüdische Studien</orgName>
                    <email>redaktion@juedische-geschichte-online.net</email>
                    <address>
                        <addrLine>Am Neuen Markt 8, 14467 Potsdam</addrLine>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>Potsdam</pubPlace>
                <date type="publication">2023-09-06</date>
                <!--
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">
                        <p>Dieser Text unterliegt den Bedingungen der Creative Commons Namensnennung
                            - Nicht kommerziell - Keine Bearbeitungen 4.0 International Lizenz.
                            Unter Namensnenung gemäß dem Zitationshinweis darf er in unveränderter
                            Form für nicht-kommerzielle Zwecke nachgenutzt werden.</p>
                    </licence>
                </availability>
                -->
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div n="3">
                <head>Forschungsvorhaben</head>
                <lb/>
                <p> Die wichtigsten Zentren einer deutsch-jüdischen Diaspora sind als einzelne Orte
                    und teilweise auch in ihrer jeweiligen Entwicklung über einen längeren Zeitraum
                    hinweg gut erforscht. Eine Überblicksdarstellung zur deutsch-jüdischen Diaspora
                    existiert bislang allerdings nicht. Das Forschungsvorhaben „Geschichte der
                    deutsch-jüdischen Diaspora“ möchte diese Lücke schließen und auf Grundlage
                    neuester Forschung <hi rendition="#g">erstmals eine Gesamtgeschichte</hi> vorlegen, die die
                    verschiedenen historischen Phasen einer deutsch-jüdischen Diaspora in den Blick
                    nimmt. Ihre jeweiligen Ausgangspunkte, Kontinuitäten und Brüche sollen darin das
                    erste Mal systematisch herausgearbeitet werden. </p>
                <p> Mit dieser Zielsetzung wird seit 2023 das <hi rendition="#g">hybride Publikationsprojekt</hi>
                    „Geschichte der deutsch-jüdischen Diaspora“ realisiert. Als ein
                    Forschungsvorhaben der Wissenschaftlichen Arbeitsgemeinschaft des Leo Baeck
                    Instituts (LBI) ist es unter Federführung von Prof. Dr. Miriam Rürup als ihrer
                    Vorsitzenden am Moses Mendelssohn Zentrum für europäisch-jüdische Studien in
                    Potsdam angesiedelt. Das Projekt ist auf zwei unterschiedlichen, sich einander
                    ergänzenden Publikationsebenen angelegt: Einerseits sieht es einen Sammelband
                    zur Geschichte der deutsch-jüdischen Diaspora vor, andererseits ein digitales
                    Quellenportal. </p>

                <p> Die projektierte <hi rendition="#g">Printpublikation</hi> versteht sich dabei als Fortsetzung der so
                    renommierten wie erfolgreichen Serie von Überblicksdarstellungen des LBI, die
                    bislang – zwischen 1996 und 2012 – in fünf Bänden erschienen ist (<hi
                        rendition="#i">Deutsch-jüdische Geschichte in der Neuzeit</hi>, C. H. Beck
                    München). Während die Vorgängerbände jüdisches Leben <hi rendition="#i"
                        >innerhalb</hi> der deutschen Staaten thematisierten, soll nun ein
                    Standardwerk für die deutsch-jüdische Geschichte <hi rendition="#i"
                        >außerhalb</hi> des deutschsprachigen Raums vorgelegt werden. Dazu werden
                    die Migrationsbewegungen von Jüdinnen und Juden in den Blick genommen, die einem
                    deutschen Sprach- und Kulturkreis angehörten und diesen v.a. im Zuge der 1930er
                    Jahre in größerer Zahl verlassen mussten. </p>

                <p> Neben dem Sammelband wird ein <hi rendition="#g">digitales Quellenportal</hi> ins Leben gerufen, das
                    einer interessierten Öffentlichkeit weitere Orte der deutsch-jüdischen
                    Emigration und des Exils jenseits des etablierten historiografischen
                    Schwerpunkts ins Bewusstsein rufen soll. In den Fokus treten dadurch die
                    Lebensrealitäten emigrierter sowie exilierter Jüdinnen und Juden, die sich ab
                    den 1840er Jahren permanent oder zeitweise in rund 90 (Transit)Ländern – von A
                    wie Argentinien bis Z wie Zypern – eine neue Existenz aufbauten. Die
                    deutsch-jüdische Diaspora soll über die Website als ein transnationales Netzwerk
                    sichtbar werden, das durch dynamische Beziehungen über einzelne Zuwanderungsorte
                    hinaus sowie durch Rückbezüge und Remigration(en) geprägt war. Um ihre
                    Vielseitigkeit im historischen Verlauf bzw. die einzelnen Migrationsbewegungen
                    deutschsprachiger Jüdinnen und Juden zu illustrieren, sollen <hi rendition="#g">(interaktive)
                    Karten</hi> eine zentrale Rolle spielen. </p>

                <p> Das hybride Forschungsvorhaben, dessen digitale Inhalte über ein herkömmliches
                    „Denken in Druckseiten“ hinausgehen, möchte letztlich <hi rendition="#g">Synergien</hi> schaffen. So
                    werden sich beide Publikationsformen einander ergänzend dem zeiträumlich
                    weitgefassten Thema einer deutsch-jüdischen Diaspora widmen. Im Sammelband
                    platzierte QR-Codes etwa, die einen direkten Zugang zum Online-Quellenportal
                    ermöglichen, sollen dabei unmittelbar wie ein Scharnier wirken. </p>
            </div>
            <div n="3">
                <head>Zielgruppe</head>
                <lb/>
                <p> Das Online-Quellenportal richtet sich in erster Linie an Studierende, Forschende
                    und Lehrende, aber auch an Schülerinnen und Schüler sowie an interessierte
                    Laien. Dem Sujet einer deutsch-jüdischen Diaspora und ihren transnationalen
                    Netzwerken entsprechend ist die Website mehrsprachig angelegt. Um möglichst
                    viele Besucher*innen zu erreichen, soll sie auf Deutsch und Englisch,
                    idealerweise auch auf Spanisch, ausgespielt werden. Ein barrierefreies,
                    inklusives Webdesign soll die Usability und Accessibility darüber hinaus noch
                    erhöhen. </p>
                <p> Das Portal ist zudem als ein Ort der Vernetzung gedacht. Wie verzweigt sich das
                    deutsch-jüdische Kulturerbe in der Diaspora gestaltete und wie es dort heute
                    erinnert und bewahrt wird, soll anhand einer institutionellen Übersicht mit
                    weiterführenden Links veranschaulicht werden. Ein solches Verzeichnis – bildlich
                    imaginiert als ein „<hi rendition="#g">Diaspora-Baum</hi>“ – umfasst diverse Archive, Bibliotheken,
                    Forschungseinrichtungen und Museen, die sich dem Thema in ihrem jeweiligen
                    nationalen Kontext widmen. Mit seinen vielen Verästelungen soll der Baum ein
                    virtuelles Netzwerk schaffen, mit dem das Wissen um Archiv- und
                    Sammlungsbestände gebündelt und im besten Fall weitere Forschungen zur
                    Geschichte der deutsch-jüdischen Diaspora angestoßen werden. </p>
                <p> Neben einer historischen Rekonstruktion und Präsentation sollen das Forschen,
                    Lernen und Sichtbarmachen in einem wachsenden digitalen Lern- und
                    Erinnerungsraum miteinander verknüpft werden. Das Online-Portal eignet sich mit
                    seinen interaktiven Karten, der digitalen Präsentation individueller Lebenswege
                    und institutioneller Ausdrucksformen der deutsch-jüdischen Diaspora ideal für
                    den <hi rendition="#g">Schulunterricht</hi> und die <hi rendition="#g">außerschulische Bildung</hi>. Vor allem die Lebenswege
                    einzelner Jüdinnen und Juden bieten einen persönlicheren Einblick in die
                    verschiedenen historischen, sozialen und politischen Gründe einer Emigration,
                    während sie gleichzeitig ein Sich-in-Beziehung-Setzen zu den existenziellen
                    Beschwerlichkeiten und Herausforderungen, der Grenzüberquerung und des
                    Neuanfangs im Exil anregen. Vor diesem Hintergrund ist vorgesehen, das
                    Online-Quellenportal auch in die Bildungsarbeit des Moses Mendelssohn Zentrums
                    miteinzubeziehen. </p>
            </div>
            <div n="3">
                <head>Redaktionsmodell</head>
                <lb/>
                <p> Das Online-Quellenportal „Geschichte der deutsch-jüdischen Diaspora“ ist ein
                    <hi rendition="#g">digitales Gemeinschaftsprojekt</hi>. Zwar werden die redaktionelle Betreuung und
                    Koordination sowie die technische Umsetzung am Moses Mendelssohn Zentrum für
                    europäisch-jüdische Studien realisiert. Allerdings wird das Projekt maßgeblich
                    von mehreren Herausgeber*innen und Autor*innen mitgestaltet, deren Textbeiträge
                    das Portal kontinuierlich anreichern und wachsen lassen. </p>
                <p> Für das Quellenportal sind insgesamt <hi rendition="#g">drei Textebenen</hi> vorgesehen, die durch
                    gezielte Querverbindungen miteinander in Beziehung gesetzt werden: </p>
                <p> <hi rendition="#i">Erstens</hi> Einführungstexte, die sich den jeweiligen Regionen einer
                    deutsch-jüdischen Zuwanderung (Bsp. Europa, Lateinamerika) widmen. Weitere
                    <hi rendition="#g">Überblickstexte</hi> zu einzelnen Ländern einer Region bilden den zweiten Strang, der
                    den unterschiedlichen nationalen Entwicklungen im Einzelnen Rechnung trägt. Hier
                    sollen zudem einzelne Städte oder Gemeinden beleuchtet werden, um die
                    Entwicklung der deutsch-jüdischen Diaspora nicht nur auf nationaler Ebene,
                    sondern auch im Lokalen zu thematisieren. <lb/>
                     Den dritten Strang dieser Textebene bilden neben Zielorten schließlich einzelne
                     Personen, denen in <hi rendition="#g">Einzel-</hi> und <hi rendition="#g">Gruppenbiografien</hi> Raum gegeben werden soll. Die
                    individuellen Lebensgeschichten der Betroffenen treten so in den Vordergrund,
                    wodurch die deutsch-jüdische Diaspora gewissermaßen ein Gesicht bekommt. Mit
                    diesem biografischen Zugang soll einer „Entpersönlichung“ der Exil- und
                    Migrationsthematik entgegengetreten werden, die sich in den Medien des Globalen
                    Nordens gegenwärtig als dominant erweist. </p>
                <p> <hi rendition="#i">Zweitens</hi> werden <hi rendition="#g">Quellen für sogenannte Tiefenbohrungen</hi> herangezogen, die als
                    Text-, Bild-, Ton- oder audiovisuelle Dokumente, aber auch als dreidimensionale
                    Objekte, einzelne Themenfelder exemplarisch beleuchten und vergegenständlichen.
                    Gemäß den editionstechnischen Grundsätzen für eine erschließende Wiedergabe
                    historischer Quellen wird dieses heterogene Material durch eine
                    <hi rendition="#g">Quellenbeschreibung</hi> textlich aufbereitet. Sie ergänzt neben einer Transkription
                    ein digitales Faksimile. </p>
                <p> Schließlich und <hi rendition="#i">drittens</hi> soll ein <hi rendition="#g">Interpretationstext</hi> die Quelle in ihrem
                    Entstehungs- und Gebrauchskontext verorten, wobei alternative
                    Interpretationsmöglichkeiten und offene Fragen zu berücksichtigen bleiben. </p>
                <p> Die <hi rendition="#g">Herausgeberinnern und Herausgeber</hi> verfassen die Überblickstexte zu einzelnen
                    Regionen und schlagen historische Akteur*innen und Quellen für ihr Themenfeld
                    vor. Zusammen mit der Redaktion werben sie hierfür Texte ein. Alle eingereichten
                    Beiträge (Einführungstexte, Quellenbeschreibungen und -interpretationen)
                    durchlaufen mindestens ein zweistufiges Begutachtungsverfahren: Zunächst prüft
                    die Projektredaktion die Texte, in einem zweiten Schritt begutachten sie die
                    jeweiligen Herausgeberinnen und Herausgeber. </p>
                <p> Die Überblickstexte werden ebenfalls zunächst von der Redaktion gesichtet,
                    anschließend von allen anderen Herausgeberinnen und Herausgebern. Die
                    überarbeiteten Texte werden dann erneut von der Redaktion begutachtet, bevor sie
                    hinsichtlich der formalen Richtlinien überprüft und lektoriert werden. </p>
                <p> Die <hi rendition="#g">Autorinnen und Autoren</hi> schreiben die Einführungstexte zu den einzelnen
                    Ländern, Städten und Gemeinden sowie den historischen Akteur*innen. Ebenfalls
                    von ihnen verfasst werden die Quellenbeschreibungen und -interpretation. Die
                    Diskussion der inhaltlichen Ausrichtung der Überblicks- und Einführungstexte
                    sowie der weiteren Beiträge soll in eigens organisierten Workshops erfolgen. </p>
                <p> Dieses <hi rendition="#g">mehrstufige Begutachtungsverfahren</hi> und die enge Zusammenarbeit von
                    Redaktion, Herausgeber*innen und Autor*innen sichern die hohe wissenschaftliche
                    Qualität aller Beiträge. Neben der Begutachtung und dem Lektorat ist die
                    Redaktion für die Koordination der Übersetzungen sowie die Beschaffung und
                    anschließende Transkription und Auszeichnung der Quellen verantwortlich. Die
                    Übersetzungen durchlaufen ebenfalls ein Begutachtungsverfahren und Lektorat.
                </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
