<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.deutschestextarchiv.de/basisformat.rng"
type="application/xml"
schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="dtabf">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Redaktionsmodell und Editionsrichtlinien</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName ref="http://d-nb.info/gnd/2130670-9">Moses Mendelssohn Zentrum für
                        europäisch-jüdische Studien</orgName>
                    <email>diaspora@juedische-geschichte-online.net</email>
                    <address>
                        <addrLine>Am Neuen Markt 8, 14467 Potsdam</addrLine>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>Potsdam</pubPlace>
                <date type="publication">2023-09-06</date>
                <!--
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">
                        <p>Dieser Text unterliegt den Bedingungen der Creative Commons Namensnennung
                            - Nicht kommerziell - Keine Bearbeitungen 4.0 International Lizenz.
                            Unter Namensnenung gemäß dem Zitationshinweis darf er in unveränderter
                            Form für nicht-kommerzielle Zwecke nachgenutzt werden.</p>
                    </licence>
                </availability>
                -->
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div xml:id="redaktionsmodell" n="2">
                <head><hi rendition="#b">Redaktionsmodell</hi></head><lb/>
                <p>Das Diaspora-Portal ist ein internationales und interdisziplinäres Gemeinschaftswerk.
                    Zwar sind die redaktionelle Betreuung und Koordination sowie die technische Umsetzung am
                    Moses Mendelssohn Zentrum in Potsdam angesiedelt. Doch das Projekt wird wesentlich von den
                    aktuell über 100 Autorinnen und Autoren von Beiträgen aus den verschiedenen Textgattungen
                    eigenverantwortlich mitgestaltet. Sie kommen aus über 20 Ländern, wobei neben
                    Wissenschaftler:innen auch Journalist:innen und Schriftsteller:innen Fallstudien verfasst
                    haben. Das Diaspora-Portal soll damit langfristig auch zu einem Ort der internationalen,
                    interdisziplinären und partnerschaftlichen Vernetzung werden. Bildlich imaginiert als
                    ,Diaspora-Baum‘ wollen wir zukünftig verschiedene Gedächtnisinstitutionen in den
                    jeweiligen Zuwanderungsländern zusammentragen, um ihre Arbeit und Bestände sichtbar zu
                    machen und gezielt miteinander zu verknüpfen.</p>
                <p>Die Autorinnen und Autoren der Länderstudien begutachten gemeinsam mit der Redaktion die
                    Biografien und Quellenpräsentationen für ihre Ländersektion. In mehreren digitalen
                    Kick-off-Meetings, die gleichzeitig der Vernetzung dienten, wurden die Richtlinien
                    gemeinsam besprochen und diskutiert.</p>
                <p>Zusätzlich zu diesem zweistufigen Begutachtungsverfahren haben teils – je nach Expertise
                    – auch externe Gutachter:innen einzelne Textbeiträge geprüft. Dieses mehrstufige
                    Begutachtungsverfahren und die enge Zusammenarbeit von Redaktion und Autor:innen sichern
                    die hohe wissenschaftliche Qualität aller Beiträge.</p>
                <p>Die Redaktion am MMZ ist für die Koordination des Vorhabens zuständig. Sie prüft zudem
                    die rechtlichen Aspekte der Veröffentlichungen und überwacht die gesamten Abläufe.</p>
            </div>
            <div xml:id="editionsrichtlinien" n="2">
                <head>Editionsrichtlinien</head><lb/>
                <p>Die verschiedenen Textgattungen dieses Portals folgen einem einheitlichen Schema: Eine
                    knappe Zusammenfassung nennt zu Beginn die bedeutendsten Aspekte von Land, Person oder
                    Quelle in Bezug zur deutsch-jüdischen Diaspora. In allen Texten werden Namen von Personen
                    und Organisationen sowie Ortsbezeichnungen mit Normdatensätzen verknüpft. Auf diese Art
                    und Weise entsteht ein umfassendes Register sowohl innerhalb des Portals als auch
                    Verknüpfungen mit anderen digitalen Projekten. Zu sämtlichen Quellen wurden Metadatensätze
                    erstellt. Bei als digitale Faksimiles abgebildeten Quellen stellen wir zudem eine
                    Transkription und bei fremdsprachigen Texten eine Übersetzung der jeweiligen Quelle bereit.
                    Dies erleichtert zum Beispiel die Lesbarkeit handschriftlicher Texte und macht die Quellen
                    zusätzlich durchsuchbar.</p>
                <p>Für die XML-Transkripte in der Online-Version wurden Metadatensätze erstellt, alle
                    historischen Dokumente sind mit Metadaten versehen.</p>
                <p><!--Zur Erklärung von möglicherweise unbekannten Begriffen oder erwähnten Organisationen
                    entsteht zukünftig ein fortlaufend ergänztes Glossar.--> Zudem bieten alle Texte am Ende eine
                    kleine Auswahlbibliografie und weiterführende Inhalte an. Letztere umfassen Links zu
                    anderen digitalen Inhalten (Artikel, Online-Ausstellungen, Digitalisate, Podcasts, Filme
                    etc.).</p>
                <p>Die Transkriptionen wurden möglichst originalgetreu von der Redaktion erstellt. Dazu
                    gehört auch die weitgehende Beibehaltung der ursprünglichen Interpunktion und Orthografie.
                    Rechtschreibefehler und Abkürzungen werden aufgelöst, Unklarheiten in Anmerkungen
                    vermerkt. Hervorhebungen und Streichungen sind sichtbar gelassen, insbesondere wenn sie
                    eine inhaltliche Bedeutung haben.</p>
                <p>Die Originalsprache der Länderstudien, Biografien und Quelleninterpretationen ist jeweils
                    Deutsch oder Englisch. Bei englischen Textbeiträgen haben wir uns an den Schreibweisen der
                    jeweiligen Autor:innen (amerikanisches bzw. britisches Englisch) orientiert.</p>
                <p>Sowohl die Nutzeroberfläche als auch die Inhalte des Portals sind durchgängig
                    zweisprachig (Englisch und Deutsch) angedacht. Aktuell noch fehlende Übersetzungen
                    befinden sich in redaktioneller Bearbeitung und werden sukzessive ergänzt.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
