<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.deutschestextarchiv.de/basisformat.rng"
type="application/xml"
schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="dtabf">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Über uns</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName ref="http://d-nb.info/gnd/2130670-9">Moses Mendelssohn Zentrum für
                        europäisch-jüdische Studien</orgName>
                    <email>diaspora@juedische-geschichte-online.net</email>
                    <address>
                        <addrLine>Am Neuen Markt 8, 14467 Potsdam</addrLine>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>Potsdam</pubPlace>
                <date type="publication">2023-09-20</date>
                <!--
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">
                        <p>Dieser Text unterliegt den Bedingungen der Creative Commons Namensnennung
                            - Nicht kommerziell - Keine Bearbeitungen 4.0 International Lizenz.
                            Unter Namensnenung gemäß dem Zitationshinweis darf er in unveränderter
                            Form für nicht-kommerzielle Zwecke nachgenutzt werden.</p>
                    </licence>
                </availability>
                -->
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>Das Online-Portal ,Geschichte[n] der deutsch-jüdischen Diaspora‘ wird vom Moses
                Mendelssohn Zentrum für europäisch-jüdische Studien (MMZ) in Potsdam herausgegeben
                und vom dortigen Projektteam betreut. Es ist Teil des am MMZ angesiedelten
                Verbundportals zur europäisch-jüdischen Geschichte ,<ref
                    target="https://portal.juedische-geschichte-online.net/">Jüdische Geschichte
                    online</ref>‘ und ergänzt den voraussichtlich Anfang 2027 erscheinenden
                Sammelband des Leo Baeck Instituts in der Buchreihe zur ‚Deutsch-jüdischen
                Geschichte in der Neuzeit‘.</p>
            <div xml:id="team-portal" n="2">
                <head>Team Portal</head>
                <lb/>
                <p>
                    <hi rendition="#b">Daniel Burckhardt, M.A. (Technische Umsetzung)</hi>
                    <lb/> ist seit 2021 wissenschaftlicher Mitarbeiter am Moses Mendelssohn Zentrum
                    für europäisch-jüdische Studien in Potsdam und dort für die technische
                    Entwicklung aller digitalen Projekte verantwortlich, insbesondere des Portals
                    ,Jüdische Geschichte online‘, in das auch dieses Portal einfließt. Zuvor hat er
                    am <hi rendition="#i">Institut für die Geschichte der deutschen Juden</hi> in
                    Hamburg die sogenannte Schlüsseldokumente-Edition technisch betreut. Er hat in
                    Zürich und Berlin studiert und war als wissenschaftlicher Mitarbeiter am <hi
                        rendition="#i">Institut für Geschichtswissenschaften</hi> der
                    Humboldt-Universität zu Berlin, am <hi rendition="#i">Zentrum für
                        Zeithistorische Forschung</hi> Potsdam sowie am <hi rendition="#i">Deutschen
                        Historischen Institut</hi> in Washington, D.C. tätig. Er ist außerdem
                    Mitglied der Redaktion und Steuerungsgruppe von <hi rendition="#i"
                        >H-Soz-Kult</hi>.</p>

                <p>
                    <hi rendition="#b">Dr. Lisa Sophie Gebhard (Koordination und Redaktion)</hi>
                    <lb/> ist Historikerin und wissenschaftliche Mitarbeiterin am Moses Mendelssohn
                    Zentrum für europäisch-jüdische Studien in Potsdam, wo sie das internationale
                    Publikationsprojekt ,Geschichte[n] der deutsch-jüdischen Diaspora‘ koordiniert.
                    Sie hat in Berlin, Jerusalem, Kiel und Mailand studiert und wurde 2022 an der
                    Freien Universität Berlin promoviert. Zu ihren Forschungsinteressen zählt die
                    Geschichte des Zionismus, zu der sie den Sammelband <hi rendition="#i"
                        >Deutschsprachige Zionismen. Verfechter, Kritiker und Gegner, Organisationen
                        und Medien (1890–1938)</hi> (mit David Hamann; Peter Lang, 2019)
                    herausgegeben hat. Zuletzt ist ihre Dissertation erschienen, die unter dem Titel
                        <hi rendition="#i">Davis Trietsch – Der vergessene Visionär. Zionistische
                        Zukunftsentwürfe zwischen Deutschland, Palästina und den USA</hi> (Mohr
                    Siebeck, 2022) auf der Leipziger Buchmesse 2023 vorgestellt wurde. Sie lebt mit
                    ihrer Familie in Berlin. </p>
                <p>
                    <hi rendition="#b">Verena Kurz, M.A. (Redaktion)</hi><lb/> ist seit 2024 externe
                    wissenschaftliche Mitarbeiterin im Publikationsprojekt ,Geschichte[n] der
                    deutsch-jüdischen Diaspora‘ am Moses Mendelssohn Zentrum für europäisch-jüdische
                    Studien in Potsdam. Sie studierte Kulturwissenschaften, Spanische Philologie und
                    Lateinamerikastudien in Potsdam und Berlin. Studien- und Forschungsaufenthalte,
                    gefördert durch DAAD-Stipendien, führten sie nach Argentinien, Bolivien und
                    Spanien. In Buenos Aires leitete sie das <hi rendition="#i">Liaison Office</hi>
                    der Universität Potsdam und arbeitete in einem historischen Archiv an der
                    Dokumentation der ,antifaschistischen‘ Gründungsgeschichte der
                    Pestalozzi-Schule. </p>
                <p>
                    <hi rendition="#b">Paul-Levi Mydlach (Redaktionsassistenz)</hi><lb/> ist
                    studentische Hilfskraft am Moses Mendelssohn Zentrum in Potsdam. Er studiert
                    Geschichte und Germanistik an der Universität Potsdam mit dem
                    Interessenschwerpunkt deutsch-jüdische Geschichte und Literatur.<lb/></p>
                <p><hi rendition="#b">Prof. Dr. Miriam Rürup (Projektleitung)</hi>
                    <lb/> ist seit 2020 Direktorin des Moses Mendelssohn Zentrums für
                    europäisch-jüdische Studien in Potsdam. Als Vorsitzende der <hi rendition="#i"
                        >Wissenschaftlichen Arbeitsgemeinschaft</hi> des <hi rendition="#i">Leo
                        Baeck Instituts</hi> leitet sie die konzeptionelle Ausgestaltung des
                    Buchprojekts und Online-Portals ,Geschichte[n] der
                    deutsch-jüdischen Diaspora‘. Zuvor war sie Direktorin des <hi rendition="#i"
                        >Instituts für die Geschichte der deutschen Juden</hi> in Hamburg und dort
                    Initiatorin und konzeptverantwortliche Herausgeberin und Projektleiterin der
                    sogenannten Schlüsseldokumente-Edition. </p>
                <p>
                    <hi rendition="#b">Übersetzer</hi><lb/> Andreas Bredenfeld, Berlin<lb/> Jake
                    Schneider, Berlin <lb/>
                </p>
            </div>
            <div xml:id="team-buchpublikation" n="2">
                <head>Team Buchpublikation</head>
                <lb/>
                <p>
                    <hi rendition="#b">Autor:innen</hi><lb/> Prof. Dr. Michael Brenner<lb/> Dr.
                    Sheer Ganor (hauptverantwortliche Autorin und Herausgeberin)<lb/> Prof. Dr.
                    Marion A. Kaplan<lb/> Prof. Dr. Guy Miron<lb/> Prof. Dr. Miriam Rürup
                    (hauptverantwortliche Autorin und Herausgeberin)<lb/></p>

                <p>
                    <hi rendition="#b">Redaktion</hi><lb/> Dr. Lisa Sophie Gebhard (Koordination und
                    Redaktion)<lb/> Verena Kurz<lb/> Paul-Levi Mydlach (Redaktionsassistenz)<lb/>
                </p>
            </div>
            <div n="2">
                <head>Beirat</head>
                <lb/>
                <p>Inhaltliche Unterstützung erhält dieses hybride Projekt zudem durch einen
                    renommierten, international besetzten Fachbeirat. In ihm sind
                    Wissenschaftler:innen aus den drei Ländern vertreten, in denen sich seit 1955
                    die <hi rendition="#i">Leo Baeck Institute</hi> befinden und die darüber hinaus
                    zum Teil an den Vorgängerbänden <hi rendition="#i">Deutsch-jüdische Geschichte
                        in der Neuzeit</hi> mitgewirkt haben.</p>
                <list>
                    <item>Prof. Ofer Ashkenazi, PhD, Direktor des Koebner Minerva Research Center
                        for German History an der Hebrew University of Jerusalem </item>
                    <item> Prof. Atina Grossmann, PhD, Professorin für Geschichte an der Faculty of
                        Humanities and Social Sciences der Cooper Union in New York City </item>
                    <item> Prof. Dr. Simone Lässig, Direktorin des Deutschen Historischen Instituts
                        in Washington, D.C. </item>
                    <item> Prof. Jeffrey Lesser, PhD, Samuel Candler Dobbs Professor und Direktor
                        des Halle Institute for Global Research and Learning an der Emory
                        University, Atlanta </item>
                    <item> Prof. Michael A. Meyer, PhD, Adolph S. Ochs Professor Emeritus für
                        Jüdische Geschichte am Hebrew Union College in Cincinnati </item>
                    <item> Prof. David Rechter, PhD, Professor für Jüdische Geschichte an der
                        Faculty of Asian and Middle Eastern Studies, University of Oxford </item>
                    <item> PD Dr. Katrin Steffen, DAAD Professorin für europäische und jüdische
                        Geschichte an der University of Sussex </item>
                </list>
            </div>
            <div n="3">
                <head>Förderer<!-- und Partner--></head>
                <lb/>
                <p>Die <ref target="https://www.volkswagenstiftung.de/de">VolkswagenStiftung</ref>
                    fördert seit 2023 die Realisierung des hybriden Publikationsprojekts der <hi
                        rendition="#i">Wissenschaftlichen Arbeitsgemeinschaft</hi> des <hi
                        rendition="#i">Leo Baeck Instituts</hi> (LBI) unter Federführung ihrer
                    Vorsitzenden Prof. Dr. Miriam Rürup am Moses Mendelssohn Zentrum für
                    europäisch-jüdische Studien in Potsdam.</p>
                <!--
                <p>Das Forschungsvorhaben wird in Kooperation mit verschiedenen internationalen
                    Einrichtungen, darunter Archive, Bibliotheken und Museen, durchgeführt:</p>
                <list>
                    <item> Centro de Documentación de la Inmigración de Habla Alemana en la
                        Argentina | Dokumentationszentrum der deutschsprachigen Immigration in
                        Argentinien, Buenos Aires </item>
                </list>
                -->
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
