<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.deutschestextarchiv.de/basisformat.rng"
type="application/xml"
schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="dtabf">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Über deutsch(sprachig)-jüdische Diaspora – Einführung</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName ref="http://d-nb.info/gnd/2130670-9">Moses Mendelssohn Zentrum für
                        europäisch-jüdische Studien</orgName>
                    <email>diaspora@juedische-geschichte-online.net</email>
                    <address>
                        <addrLine>Am Neuen Markt 8, 14467 Potsdam</addrLine>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>Potsdam</pubPlace>
                <date type="publication">2025-05-08</date>
                <!--
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">
                        <p>Dieser Text unterliegt den Bedingungen der Creative Commons Namensnennung
                            - Nicht kommerziell - Keine Bearbeitungen 4.0 International Lizenz.
                            Unter Namensnenung gemäß dem Zitationshinweis darf er in unveränderter
                            Form für nicht-kommerzielle Zwecke nachgenutzt werden.</p>
                    </licence>
                </availability>
                -->
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>Es gibt wenige Begriffe, die die jüdische Geschichtserfahrung so sehr prägen wie
                ,Diaspora‘. Seit dem sechsten Jahrhundert vor unserer Zeitrechnung, mit der
                Zerstörung des Ersten Tempels in Jerusalem, kennzeichnen Flucht, Vertreibung und
                Heimatverlust, Mehrfach-Ortsbindungen und länderübergreifende Beziehungsgefüge die
                Geschichte, Religion, Tradition und Imagination von Jüdinnen und Juden. Neben
                Migration, die immer die Voraussetzung jeder Diasporagemeinde ist, stellt Diaspora,
                altgriechisch für ‚Verstreuung‘, den Kern jüdischer Erfahrung dar.</p>
            <p>Das Diaspora-Portal widmet sich historischen Themen am Beispiel von Biografien und
                Zeitdokumenten, die den deutschsprachigen Lebenswelten zuzurechnen sind und ist
                nicht auf deutsche Jüdinnen und Juden beschränkt. Es geht entsprechend weniger um
                staatsbürgerliche Zugehörigkeit als vielmehr um eine in sich vielschichtige Kultur-
                und Sprachgemeinschaft, die eine gemeinsame deutschsprachige Herkunft als
                Ausgangspunkt hat. Der Versuch, Lebenswelten begrifflich zu fassen, läuft immer
                Gefahr, die Vielfalt sozialer Praxis enger zu beschreiben, als sie real gelebt wird.
                Auch die Zuschreibung ,jüdisch‘ ist nicht unproblematisch, da sich mehrere der hier
                behandelten Akteur:innen selbst nicht so definierten, sondern zuweilen erst durch
                die Verfolgung als ,Juden‘ zu Jüdinnen und Juden wurden.</p>
            <p>In der deutsch-jüdischen Lebenswelt und Geschichtserfahrung ist die Frage zentral,
                was unter ,deutsch-jüdisch‘ zu verstehen sei. Historisch stritten jüdische
                Zeitgenoss:innen seit der jüdischen Aufklärung – <hi rendition="#i">Haskala</hi> –
                und dem Beginn der rechtlichen Gleichstellung im langen 19. Jahrhundert um die Frage
                der Zugehörigkeit als Deutsche und/oder Jüdinnen und Juden. Dabei führten sie das
                Begriffspaar ,deutsch-jüdisch‘ ein. Inzwischen wird der Begriff nicht im normativen
                Sinne, sondern einem kulturellen Verständnis folgend genutzt und könnte präziser
                auch als ,deutschsprachig-jüdisch‘ bezeichnet werden – der Lesbarkeit halber und an
                frühere Forschung anknüpfend nutzen wir hier dennoch zumeist ,deutsch-jüdisch‘.
                Ohnehin bleibt es eine Bindestrichkonstruktion, über die sich (bewusst) stolpern
                lässt. Damit wollen wir Raum schaffen für Differenzierung, Mehrfachzugehörigkeiten,
                Transnationalität und biografische Offenheit.</p>
            <p>Das Diaspora-Portal ist in einem
                <!--<ref target="#wo-entsteht-deutsch-jdische-diaspora-rumlicher-rahmen">-->breiten
                geografischen Sinne<!--</ref>--> angelegt und soll an die heterogene Gruppe Deutsch
                sprechender Jüdinnen und Juden erinnern. Ihre Herkunftsorte lassen sich so neben
                Deutschland unter anderem in Litauen, Österreich, der Slowakei, Tschechien oder
                Ungarn lokalisieren. Die Bedeutung der deutschen Sprache, die dort oft als eine
                sogenannte Aufstiegssprache im Sinne einer Verbürgerlichung galt, erwies sich dabei
                häufig als das beständigste Merkmal einer fortwährend sicht- bzw. hörbaren
                deutsch-jüdischen Herkunftsbiografie. In vielen Fällen entstanden diasporische
                Zusammenhänge gerade erst über die Sehnsucht nach dieser Sprachheimat.</p>
            <div xml:id="was-bedeutet-diaspora" n="2">
                <head>Was bedeutet Diaspora?</head>
                <lb/>
                <p>,Diaspora‘ ist sowohl ein beschreibender als auch ein Forschungsbegriff. Als
                    analytisch genutzter Begriff ist er geeignet, die Vielschichtigkeit, Dynamik und
                    Komplexität der historischen Migrationsbewegungen und Beheimatungsprozesse
                    deutschsprachiger Jüdinnen und Juden zu fassen. Diaspora kann dabei in zweierlei
                    Richtungen gemeint sein: Zum einen bezieht sie sich auf eine Gruppe von
                    Individuen gleicher ethnischer und/oder religiöser Zugehörigkeit, die sich
                    gezwungen sieht, ihr Herkunftsland zu verlassen und die zugleich einen starken
                    Rückbezug auf dessen Kultur und Erbe beibehält – teils über Generationen
                    hinweg.</p>
                <p>Zum anderen beinhaltet Diaspora eine räumliche Vorstellung, indem sie die
                    Erfahrungswelten außerhalb eines Herkunftszentrums bezeichnet, in denen eine
                    Gruppe von Individuen gleicher ethnischer und/oder religiöser Zugehörigkeit
                    lebt, sich aber in ihrer Tradition und Erinnerung auf ein Zentrum zurückbezieht,
                    das zu verlassen sie gezwungen war. In beiden Varianten setzt Diaspora die
                    Migration und gemeinschaftliche Lebenssituation einer Gruppe voraus – sowohl in
                    realem wie in einem imaginierten Zusammenhalt.</p>
                <p>In der jüdischen Tradition bildet <hi rendition="#i">Eretz Israel</hi>, das
                    sogenannte Land Israel, dieses bedeutungsvolle Zentrum, auf das auch in der
                    religiösen Praxis immer wieder Bezug genommen wurde und das seit der
                    Staatsgründung Israels eine neue Rolle in diesem Gefüge einnahm. Diaspora ist
                    sowohl eine soziale und eine sich ständig wandelnde dynamische Praxis als auch
                    ein sozialer und symbolischer Raum.</p>
                <p>Das ursprünglich jüdische Verständnis von Diaspora, das mit den Worten <hi
                        rendition="#i">galut</hi> oder <hi rendition="#i">tfutzot</hi> (Hebräisch
                    für <hi rendition="#i">Exil</hi>, <hi rendition="#i">Zerstreuung</hi>) nach der
                    Vertreibung aus dem alten Israel bezeichnet wird, ist dabei verbunden mit dem
                    fortwährenden Streben nach einer Rückkehr nach <hi rendition="#i">Zion</hi>.</p>
                <p>Am 14. Mai 1948 schien mit der Gründung des Staates Israel die Fortdauer einer
                    ideell bedeutenden jüdischen Diaspora hinfällig geworden zu sein. Doch bestand
                    auch weiterhin jüdisches Leben außerhalb der neuen Staatsgrenzen. Die Mehrheit
                    aller Jüdinnen und Juden lebt auch heute nicht in Israel, sondern in den USA,
                    sodass man mindestens von zwei geografischen Zentren sprechen muss. Und doch:
                    Die Errichtung eines (alt)neuen und staatlichen territorialen Zentrums in Israel
                    ließ die Frage laut werden, ob dadurch das Ende der jüdischen Diaspora – negativ
                    als <hi rendition="#i">galut</hi> (<hi rendition="#i">Exil</hi>) konnotiert –
                    erreicht sei.</p>
                <p>Der altgriechische Begriff Diaspora (διασπορά), der so viel wie ,Verstreuung‘
                    bedeutet, ist selbst ein Produkt jüdischer Diasporagemeinden. Überliefert ist er
                    das erste Mal in der sogenannten <hi rendition="#i">Septuaginta</hi>, der
                    ältesten griechischen Übersetzung der Tora durch jüdische Gelehrte vor allem aus
                    Alexandrien. Damals, vor mehr als 2200 Jahren, lebten die meisten Jüdinnen und
                    Juden bereits außerhalb von <hi rendition="#i">Eretz Israel</hi> und der Begriff
                    war – anders als in späteren Jahrhunderten – nicht negativ besetzt. Nach der
                    Zerstörung des Zweiten Tempels im Jahr 70 nach unserer Zeitrechnung und der
                    Vertreibung vieler Jüdinnen und Juden infolge der römischen Besatzung wurde
                    Diaspora weithin angewandt. Der Begriff erfuhr eine negative (religiöse)
                    Deutung, die in erster Linie mit Vertreibung, Versklavung und Zwang, mit Macht-
                    und Heimatlosigkeit in Verbindung gebracht wurde.</p>
                <p>Im 20. Jahrhundert erhielt noch vor der Staatsgründung Israels die jüdische
                    Konnotation des Diasporabegriffes eine neue Wendung: Der im heutigen Belarus
                    geborene Historiker Simon Dubnow (1860–1941) und andere jüdische Intellektuelle
                    entwickelten die Idee eines ,Diaspora-Nationalismus‘ im Osten Europas, die
                    zeigte, dass sie sich bewusst für ein nationales Programm in der Diaspora
                    entschieden. Diese Idee erweiterte den Diaspora-Begriff um eine aktiv
                    gestaltbare, politische Dimension und zeigt, dass jüdische Identität auch
                    außerhalb eines staatlichen Zentrums bestehen kann. Diaspora wurde hier nicht
                    mehr nur als Folge von Zerstreuung, sondern auch als Raum kultureller und
                    sozialer Handlungsmöglichkeiten verstanden.</p>
                <p>Der Begriff Diaspora hat in der Forschung verschiedene Bedeutungsebenen
                    durchlaufen. Das gilt auch für die jüdische Geschichte und Historiografie. Denn
                    nicht nur als beschreibender Begriff, sondern auch als Analysekategorie erlebt
                    er seit den 1980er Jahren eine Konjunktur in verschiedenen
                    Wissenschaftsdisziplinen, nachdem Diaspora zuvor vorwiegend in einer
                    jüdisch-religiösen und meist negativen Bedeutung als erzwungenes Exil verstanden
                    worden ist. Auch wir wollen mit dem Konzept der Diaspora über <hi rendition="#i"
                        >galut</hi> und Exil hinausgehen und die konkreten sozialen Praktiken und
                    dynamischen Gruppenbildungsprozesse der historischen Akteur:innen stärker in den
                    Blick nehmen.</p>
                <p>Der Historiker Steven M. Lowenstein (1945–2020) hat für die sich ab 1933
                    entstehenden Diasporagemeinden deutschsprachiger Jüdinnen und Juden den Begriff
                    der deutsch-jüdischen Diaspora geprägt. Er selbst wurde in New York als Kind
                    jüdischer Flüchtlinge aus Deutschland geboren. Lowensteins Rede von einer
                    „deutsch-jüdischen Diaspora“<note type="editorial" place="foot">Steven M.
                        Lowenstein, „Epilog: Die deutsch-jüdische Diaspora“, in: Avraham Barkei/Paul
                        Mendes-Flohr (Hg.), <hi rendition="#i">Deutsch-Jüdische Geschichte in der
                            Neuzeit</hi>, Bd. 4, München 2000, S. 372-381.</note> in seinem Epilog
                    zum vierten Band der <hi rendition="#i">Deutsch-jüdischen Geschichte in der
                        Neuzeit</hi> (1997) greifen wir dabei als Fortsetzungsprojekt dieser
                    Geschichte in doppelter Weise programmatisch auf.</p>
                <p>So werden wir erstens das Exil-Verständnis von Diaspora insofern weiten, als wir
                    betrachten, wie jüdische Exilant:innen sich in ein gewissermaßen diasporisches
                    Verhältnis zu ihren deutschen bzw. deutschsprachigen Herkunftsgemeinschaften
                    setzten. Dabei geht es zweitens darum, inwiefern für diese Akteur:innen die
                    deutsch(sprachig)-jüdische Kultur weiterhin eine Rolle spielte. Wir beschäftigen
                    uns hier also auch mit dem kollektiven Fortleben eines deutsch-jüdischen
                    Selbstverständnisses außerhalb des deutschsprachigen Raumes. Auch andere
                    jüdische Gruppen haben in dieser Hinsicht eine gleichsam doppelte Diaspora
                    ausgebildet. An dieser Stelle ist eine zweite Gruppe zu erwähnen, die eine
                    doppelte Diaspora bildete – die sogenannten sephardischen Jüdinnen und Juden,
                    deren Vergemeinschaftung und Rückbezug auf die Vertreibung von der iberischen
                    Halbinsel 1492 aus Spanien und 1496 aus Portugal sich bis heute unter anderem in
                    einer gemeinsamen Sprache (Ladino) und in religiösen Bräuchen zeigen.</p>
                <p>In der Forschung zu diasporischen Minderheiten existieren verschiedene
                    Definitionsvorschläge für diese Zuschreibung. Wiederkehrende Merkmale in allen
                    Begriffsbestimmungen sind dabei in unterschiedlicher Weise:</p>
                <p>Ein zeitlich scharf umrissener Anfangspunkt, meist einhergehend mit der
                    Vertreibung einer großen Anzahl von Menschen oder ganzer Gemeinschaften bildet
                    den Ursprung einer Diaspora. Durch die Ansiedlung dieser Gruppe außerhalb eines
                    Herkunftslandes oder einer Herkunftsregion gibt er zugleich den örtlichen
                    Rückbezug vor. Hinzu kommen die im Exilland dann aufrechterhaltenen oder sogar
                    dort erst entstehenden Vergemeinschaftungspraktiken etwa in Form
                    landsmannschaftlicher Organisierung, ein fortwährend spannungsreiches Verhältnis
                    zum neuen Lebensumfeld sowie ein Rückbezug auf die ,verlorene Heimat‘. Mit ihm
                    geht oft eine vage Sehnsucht nach der herkunftsgeprägten Vergangenheit einher,
                    verbunden mit der Hoffnung auf eine Überwindung der schmerzlichen Vertreibung –
                    und sei es auch nur in der Imagination.</p>
                <p>Diese erste Überblicksdarstellung der deutsch-jüdischen Diaspora soll auf
                    Grundlage bereits bestehender Forschungen und neuer Archivrecherchen
                    untersuchen, welche historischen Umstände zur Entstehung einer deutsch-jüdischen
                    Migration geführt haben und inwiefern deutschsprachige Jüdinnen und Juden
                    versuchten, in den verschiedenen Zufluchtsländern ihre Herkunftskulturen und
                    Zugehörigkeit(en) zu bewahren und diese zugleich in Form eines deutsch-jüdischen
                    Kulturerbes zu sichern. Angesichts der daraus entstehenden hybriden, häufig
                    fragmentierten Zugehörigkeiten interessiert uns besonders, inwieweit diese
                    Gruppe gemeinsame Identitäten im jeweiligen Zielland ausbildete, die sich aus
                    Distanz, Heimweh und Verlust, aber auch aus Nähe, Ankommen und Beheimatung
                    speisten.</p>
                <p>Über derartige Gruppenbildungsprozesse geraten die Beziehungen zur
                    Mehrheitsgesellschaft und anderen Minderheiten (darunter auch jüdische Gruppen)
                    in den Fokus. Sie waren häufig durch Spannungen gekennzeichnet, die die
                    Institutionalisierung eigener Orte, Organisationen und Vertretungen beförderten.
                    Neben einer solchen gruppenspezifischen Pluralität kultureller Zugehörigkeit
                    lassen sich durch die Analysekategorie Diaspora aber auch länderübergreifende
                    Netzwerke nachzeichnen. Die Beziehungen zwischen deutschsprachigen Jüdinnen und
                    Juden, die sich über Kontinente hinweg als Teil einer großen (imaginierten)
                    Gemeinschaft verstanden, eröffnen so eine weitere, überaus erkenntnisreiche
                    Analyseebene. Sie ermöglicht in zweifacher Weise eine Transnationalisierung der
                    deutsch-jüdischen Geschichte, indem sie auch die in den Herkunftsländern
                    Verbliebenen in den Blick nimmt.</p>
                <p>Dabei reflektieren wir den Diasporabegriff für jede Region mit signifikanter
                    deutsch-jüdischer Einwanderung neu. Nicht immer entwickelte sich ein von
                    Reminiszenz und Rückbezügen auf das Herkunftsland geprägtes Selbstverständnis.
                    Auch mögliche Auflösungs- und Loslösungsprozesse werden adressiert. Ebenso sind
                    Fragen der Rückkehr und der Remigration, etwa in einen der beiden deutschen
                    Staaten, Thema dieses Projektes. Obwohl nach dem Zweiten Weltkrieg nur maximal
                    fünf Prozent der ehemals rund 450.000 deutschsprachigen Jüdinnen und Juden in
                    ihre Herkunftsländer zurückkehrten, zeigen viele Beispiele, wie intensiv sich
                    die Emigrierten im zeitlichen Verlauf mit dieser Möglichkeit beschäftigten und
                    teils versuchsweise oder temporär in ihre Herkunftsorte zurückkehrten.<note
                        type="editorial" place="foot"> Sheer Ganor, <hi rendition="#i">Somewhere
                            from Long Ago: The Global Displacement of German-Speaking Jewry</hi>, S.
                        4 (im Erscheinen).</note></p>
                <p>Neben den politischen, gesellschaftlichen und sozialen Herausforderungen in den
                    jeweiligen Zielorten werden die Möglichkeiten deutschsprachiger Jüdinnen und
                    Juden und ihre jeweilige Teilhabe an den dortigen Umgebungsgesellschaften
                    untersucht. Die Entstehung einer weit verstreuten deutsch-jüdischen Diaspora und
                    ihre transterritorialen Bezüge thematisieren wir dabei ebenfalls.</p>
                <p>Durch eine länderübergreifende Perspektive, die die deutsch-jüdische Geschichte
                    außerhalb des deutschsprachigen Raums bedingt, können neue Facetten der
                    jüdischen Erfahrung aufgezeigt und eine methodische Fixierung auf den
                    Nationalstaat aufgelöst werden. Indem die deutsch-jüdische Diaspora unter
                    Berücksichtigung ihrer Spezifika als Bestandteil globaler Migrationsbewegungen
                    aufgefasst wird, die das 20. Jahrhundert und auch unsere Gegenwart prägen,
                    lassen sich darüber hinaus thematische Anknüpfungspunkte zu den <hi
                        rendition="#i">Diaspora-</hi> und <hi rendition="#i">(Global) Migration
                        Studies</hi> herausarbeiten.</p>
                <p>Das Thema der Diaspora ist auch heute unverändert aktuell. Viele Jüdinnen und
                    Juden in der Diaspora, unter ihnen Nachkommen deutschsprachiger Geflüchteter,
                    loten seit dem Überfall der Terrororganisation Hamas am 7. Oktober 2023 und dem
                    Gazakrieg ihre jüdische Identität mit Blick auf ihre familiären Herkunftsländer
                    und Israel derzeit neu aus. Dieses Projekt greift die zentrale Bedeutung von
                    Migration und Diaspora für die jüdische Geschichte auf und erkennt ihre Relevanz
                    auch für gegenwärtige Entwicklungen. Ein wachsender Antisemitismus, der in der
                    Vergangenheit als ein zentraler migrationsauslösender Faktor fungierte, trägt
                    neben politischen Rahmenbedingungen wie dem Rechtsruck in der israelischen
                    Politik und dem Krieg in der Ukraine dazu bei, dass Migrationsbewegungen
                    zunehmen. Die Zahl aller Menschen, die aufgrund von Kriegen, Konflikten und
                    Verfolgungen ihre Heimat verlassen mussten, erreichte 2024 einen historischen
                    Höchststand. Migrationsbewegungen – vielfach unter Zwang – reichen somit tief in
                    unsere Gegenwart hinein und neue, auch nichtjüdische diasporische Gemeinschaften
                    entstehen in deren Folge.</p>
            </div>
            <div xml:id="was-heit-deutschsprachig-jdisch" n="2">
                <head>Was heißt ,deutsch(sprachig)-jüdisch‘?</head>
                <lb/>
                <p>Das Begriffspaar ,deutsch-jüdisch‘ erinnert an die Idee einer kulturellen
                    Symbiose im Deutschland des ausgehenden 19. und frühen 20. Jahrhunderts, die mit
                    der Machtübertragung an die Nationalsozialisten 1933 erschüttert und durch die
                    Schoa zerstört wurde. Die politische Theoretikerin und Philosophin Hannah Arendt
                    (1906–1975) hat diese Problematik in ihrer Biografie <hi rendition="#i">Rahel
                        Varnhagen</hi> (1938/1957) deutlich gemacht. Sie bezeichnete die Idee einer
                    ,deutsch-jüdischen Symbiose‘ als Illusion und zeigte, wie die Anpassungsversuche
                    jüdischer Bürger:innen im 19. Jahrhundert am fortdauernden Antisemitismus
                    scheiterten. Für Arendt bot allein die gemeinsame Sprache eine kulturelle
                    Kontinuität. Viele der auf dem Portal behandelten Personen verstanden sich nicht
                    in erster Linie als ,Deutsche’, sondern als Teil einer mitteleuropäischen,
                    kulturell vielfältigen Öffentlichkeit. ,Deutschsprachig‘ verweist auf diese
                    intellektuelle Weite – zwischen Prag, Wien, Breslau (Wrocław) und darüber
                    hinaus.</p>
                <p>Im Kontext der diasporischen Lebensrealitäten, die das Diaspora-Portal
                    dokumentiert, geht es deshalb weniger um eine nationale oder staatliche
                    Zugehörigkeit, mit der sich viele spätere Emigrant:innen nach der Neuordnung
                    Mitteleuropas nach Ende des Ersten Weltkriegs ohnehin nicht (mehr)
                    identifizierten oder – nach der Machtübertragung an die Nationalsozialisten und
                    dem ,Anschluss‘ Österreichs  – bewusst davon distanzierten. Für sie war die deutsche
                    Sprache weniger Ausdruck nationaler Zugehörigkeit als vielmehr kulturelle
                    Heimat. In der Diaspora wurden Sprache, Bildung, Religion und kulturelle Praxis
                    zu Elementen der Identitätsbildung, wobei individuelle Erfahrungen und
                    Perspektiven stark variierten. ‚Deutsch’ war häufig fester Bestandteil des
                    Alltags – in Familie, Schule, religiösem und kulturellem Leben, zumindest in der
                    ersten Generation. Oft wurde die Sprache über Generationen hinweg
                    weitergegeben.</p>
                <p>Überblickt man die deutschsprachige jüdische Diaspora, so war sie durch
                    vielfältige biografische Hintergründe, Migrationserfahrungen und
                    Selbstidentifikationen geprägt. Herkunftsorte wie Czernowitz (Cherniwtsi),
                    Lemberg (Lwiw), Wien, Prag oder Breslau (Wrocław) zeigen, dass ,Deutsch’ oft
                    eher kulturelle als nationale Zugehörigkeit bedeutete – ein Verständnis, das der
                    Begriff ,deutschsprachig’ treffender wiedergibt. Lebenswege zwischen diesen
                    Orten verdeutlichen die innereuropäischen Verflechtungen dieser vielfältigen
                    Gemeinschaft – etwa in Form zahlreicher binationaler, oft auch deutschsprachiger
                    Ehen, in denen sich manchmal auch sogenannte ost- und westjüdische Traditionen
                    verbanden.</p>
                <p>Eine besondere Erfahrung prägte deutschsprachige Jüdinnen und Juden im
                    Mandatsgebiet Palästina und dem späteren Israel. Viele von ihnen aus Deutschland
                    fanden dort ab 1933 Zuflucht, brachten – wie alle Einwanderungsgruppen – ihre
                    Sprache und Kultur mit und prägten damit das dortige gesellschaftliche Leben.
                    Die deutsche Sprache blieb dabei oft ein zentrales Element ihrer Identität, doch
                    als ,Tätersprache‘ ging dies mit einer besonderen Haltung der Scham einher. Die
                    mit der Umschreibung ,Jeckes’ bezeichneten deutschsprachigen Einwander:innen
                    lebten mit der Erfahrung, dass andere jüdische Gruppen ihnen mit Skepsis und der
                    sprichwörtlichen Frage begegneten, ob sie „aus zionistischer Überzeugung oder
                    aus Deutschland“ kämen.</p>
                <p>Wenn wir also von ,deutschsprachig-jüdisch‘ sprechen, wollen wir den Blick dafür
                    schärfen, dass es auch sprachlich-kulturelle Zugehörigkeiten jenseits
                    staatlicher Kategorien gab. Sprache funktionierte als kulturelle Heimat und das
                    Begriffspaar deutsch<hi rendition="#i">sprachig</hi>-jüdisch reflektiert die
                    spezifische diasporische Erfahrung, die im Zentrum dieses Portals steht. Diese
                    Erfahrung kann auch von Nachfahren geteilt werden, die weder die Sprache
                    sprechen, noch sich selbst als jüdisch bezeichnen würden.</p>
            </div>
            <div xml:id="wo-entsteht-deutsch-jdische-diaspora-rumlicher-rahmen" n="2">
                <head>Wo entsteht deutsch-jüdische Diaspora? Räumlicher Rahmen</head>
                <lb/>
                <p>Das Diaspora-Portal ist den Lebenswelten deutschsprachiger Jüdinnen und Juden
                    gewidmet, die sich vor allem ab 1933 in verschiedenen (Transit)Ländern – von A
                    wie Argentinien bis Z wie Zypern – eine neue Existenz aufbauten. Die wichtigsten
                    Zentren dieser deutsch-jüdischen Diaspora wie die USA oder <ref
                        target="../beitrag/gjd:article-1">Palästina/Israel</ref> sind als einzelne
                    Orte und teils in ihrer jeweiligen Entwicklung über einen längeren Zeitraum
                    hinweg gut erforscht. Auch unbekanntere Destinationen wie Kenia, Shanghai, die
                    Karibik oder die Philippinen sind zuletzt in erkenntnisreichen Einzelstudien
                    analysiert worden. Eine vergleichende Darstellung dieser äußerst heterogenen
                    Durchgangs- und Zielländer fehlt bislang allerdings. Mit dem Diaspora-Portal
                    wollen wir die geografische Bandbreite der deutsch-jüdischen Zerstreuung
                    möglichst zusammenhängend herausstellen und ein breites Panorama ihrer
                    transnationalen Verwobenheit aufbereiten. Neben den klassischen Zielländern, in
                    denen sich eine deutschsprachige jüdische Community langfristig etablieren
                    konnte, berücksichtigen wir auch sogenannte Transitländer und damit
                    vorübergehende Diasporastrukturen, etwa in Zwischenstationen wie Shanghai. Dort
                    haben sich zeitweise ebenfalls spezifische Gruppenstrukturen herausgebildet, die
                    als eine ,erinnerte Diaspora‘ auch dann noch im kollektiven Gedächtnis
                    fortleben, wenn die Exilant:innen längst nicht mehr in den jeweiligen
                    Zwischenstationen leben.</p>
                <p>Die wichtigsten außereuropäischen Emigrationsländer deutschsprachiger Jüdinnen
                    und Juden während des Nationalsozialismus waren die USA, Großbritannien und das
                        <ref target="../beitrag/gjd:article-1">Mandatsgebiet Palästina</ref>. Von
                    den rund 100 Ländern, in denen sie permanent oder zeitweise Zuflucht fanden, war
                    zudem Argentinien von zentraler Bedeutung. Rund 75 Prozent der deutschsprachigen
                    Jüdinnen und Juden ließen sich allein in diesen vier Diasporazentren nieder.
                    Nach Beginn des Zweiten Weltkrieges boten sich immer weniger Möglichkeiten zur
                    Emigration und Ziele wie Kuba, Shanghai, die Türkei oder Iran wurden zu
                    lebensrettenden Zufluchtsorten.<note type="editorial" place="foot"> Lowenstein,
                        „Epilog: Die deutsch-jüdische Diaspora“, S. 372.</note></p>
                <div xml:id="und-was-ist-mit-israel" n="3">
                    <head>Und was ist mit Israel?</head>
                    <lb/>
                    <p>Neben den drei großen Zentren USA, Großbritannien und Argentinien nehmen wir
                        auch <ref target="../beitrag/gjd:article-1">Palästina/Israel</ref> in den
                        Blick. Gemessen an seiner Gesamtbevölkerung sind zwischen 1933 und 1945
                        nirgendwo so viele Menschen aus dem deutschen Sprachraum eingewandert wie in
                        das Mandatsgebiet Palästina. Es hob sich dabei grundsätzlich von allen
                        anderen Zuwanderungsländern ab, da die Einwanderung nach <hi rendition="#i"
                            >Eretz Israel</hi> nach jüdischer Tradition als Rückkehr verstanden
                        wird. Der Begriff der Diaspora lässt sich somit nicht umstandslos auf Israel
                        übertragen. Und doch führten die großen Widrigkeiten vor Ort und der Verlust
                        des früheren Lebens in Europa, das selbst die meisten Zionist:innen nicht
                        freiwillig für <hi rendition="#i">Eretz Israel</hi> aufgegeben hätten, bei
                        vielen deutschsprachigen Jüdinnen und Juden zu Gefühlen von Fremdheit und
                        Differenz. Bezeichnenderweise bildete sich gerade im zionistisch geprägten
                        Gemeinwesen, das besonders hohe Anpassungsforderungen an die Neuankömmlinge
                        stellte, ein starker landsmannschaftlicher Zusammenhalt unter Rückbezug auf
                        eine ,gemeinsame‘ deutsch-jüdische Herkunft aus.</p>
                    <p>Denn mit Gründung des Staates Israel 1948 verwandelte sich das imaginäre
                        Heimatland, das sich bis dahin nur in Heinrich Heines (1797–1856) Bild von
                        der Bibel als tragbarem ,Vaterland‘ manifestiert hatte, in einen realen
                        Staat für Jüdinnen und Juden. Der Begriff Diaspora erfuhr daraufhin eine
                        Zionisierung, die innerjüdisch intensiv diskutiert wurde und bis heute wird.
                        Im zionistischen Selbstverständnis war nun von einem Ende der
                        Diasporasituation die Rede, wenn nicht jüdische Existenz außerhalb Israels
                        gar infrage gestellt wurde. Dem setzte man von nicht-zionistischer Seite
                        entgegen, dass eine positive Vereinnahmung der Diasporaexistenz eine
                        geradezu welthistorische Bedeutung haben könne. Das jüdische
                        Diasporaverständnis selbst pluralisierte sich folglich geradezu als Reaktion
                        auf seine vermeintliche Aufhebung infolge der ,Rückkehr ins Heimatland‘
                        durch die Staatsgründung.</p>
                    <p>Deutsche Jüdinnen und Juden, die in Israel bis heute als ,Jecke‘ bekannt
                        sind, prägten die jüdische Gesellschaft des Mandatsgebiets Palästina seit
                        der ersten Hälfte des 20. Jahrhunderts in allen Bereichen auf signifikante
                        Weise. Zentren ihrer Migration stellten unter anderem die Hafenstadt Haifa,
                        die nördliche Stadt Naharija sowie der Jerusalemer Stadtteil Rechavia dar,
                        zu denen jeweils eigenständige Forschung erschienen ist. Darüber hinaus
                        machte sich auch in Tel Aviv der deutsch-jüdische Einfluss bemerkbar, der
                        seinen sichtbarsten Ausdruck in der Migration der Architektur – dem <hi
                            rendition="#i">Bauhaus</hi> – gefunden hat.<note type="editorial"
                            place="foot">Siehe für das Beispiel Haifa den umfangreichen, von Anja
                            Siegemund herausgegebenen Sammelband <hi rendition="#i">Deutsche und
                                zentraleuropäische Juden in Palästina und Israel. Kulturtransfer,
                                Lebenswelten, Identitäten. Beispiele aus Haifa</hi>, Berlin 2016;
                            für Naharija Klaus Kreppel, <hi rendition="#i">Nahariyya und die
                                deutsche Einwanderung nach Eretz Israel. Die Geschichte seiner
                                Einwohner von 1935 bis 1941</hi>, Tefen 2010 sowie <hi
                                rendition="#i">Nahariyya – das Dorf der „Jeckes“. Die Gründung der
                                Mittelstandssiedlung für deutsche Einwanderer in Eretz Israel
                                1934/1935</hi>, Tefen 2005. Für Rechavia siehe zuletzt Thomas Sparr,
                                <hi rendition="#i">Grunewald im Orient. Das deutsch-jüdische
                                Jerusalem</hi>, Berlin, 2. Aufl., 2018 sowie Christian Kraft, <hi
                                rendition="#i">Aschkenas in Jerusalem. Die religiösen Institutionen
                                der Einwanderer aus Deutschland im Jerusalemer Stadtviertel
                                Rechavia</hi> (1933–2004) – <hi rendition="#i">Transfer und
                                Transformation</hi>, Göttingen 2014. Zur Stadtgeschichte Tel Avivs –
                            und darüber hinaus – haben u.a. Joachim Schlör und Ita Heinze-Greenberg
                            verschiedentlich geforscht.</note></p>
                </div>
            </div>
            <div xml:id="wann-beginnt-eine-deutschsprachig-jdische-diaspora-zeitlicher-rahmen" n="2">
                <head>Wann beginnt eine deutschsprachig-jüdische Diaspora? Zeitlicher Rahmen</head>
                <lb/>
                <p>Das Diaspora-Portal nimmt die verschiedenen historischen Phasen der
                    deutsch-jüdischen Migration möglichst ganzheitlich in den Blick. Die
                    historischen Ausgangspunkte, Kontinuitäten und Brüche der deutsch-jüdischen
                    Diaspora sollen so über einen längeren Zeitraum sichtbar gemacht werden.</p>
                <p>Bereits seit den 1830er Jahren, also lange vor der Machtübertragung an die
                    Nationalsozialisten, setzte eine Migration deutscher Jüdinnen und Juden ein, vor
                    allem nach Nordamerika. Auch die Mehrheit der mehr als zwei Millionen Jüdinnen
                    und Juden, die zwischen 1881 und den 1920er-Jahren aus Osteuropa in die USA
                    emigrierten, reiste über Deutschland als Transitland. In der Folge entwickelten
                    sich die USA um 1900 zum bedeutendsten Zentrum des Judentums jenseits von
                    Europa. Neu eingewanderte deutsche Jüdinnen und Juden machten schon im 19.
                    Jahrhundert vielerorts einen signifikanten Anteil der jüdischen Bevölkerung
                    aus.</p>
                <div xml:id="exil-und-emigration-19331945" n="3">
                    <head>Exil und Emigration: 1933–1945</head>
                    <lb/>
                    <p>Eine völlig ungeahnte Dimension nahm das Anwachsen einer deutsch-jüdischen
                        Diaspora ab 1933 an. Zwischen 250.000 und 300.000 deutsche Jüdinnen und
                        Juden konnten nach der Machtübertragung an die Nationalsozialisten
                        emigrieren, nachdem sie oftmals ihren Besitz verloren, lange Wartezeiten
                        hinter sich gebracht und verschiedene Transitorte in Europa durchlaufen
                        hatten. Weitere etwa 150.000 deutschsprachige Jüdinnen und Juden folgten im
                        Gefolge des ,Anschluss‘ Österreichs und der deutschen Besetzung der
                        Tschechoslowakei 1938 im Zuge einer wachsenden Radikalisierung der
                        nationalsozialistischen Verfolgungs- und Vertreibungspolitik.</p>
                    <p>Nach Kriegsbeginn im September 1939 wurde die Auswanderung erst recht
                        erschwert und viele Jüdinnen und Juden in ihren Zufluchtsländern von den
                        Kriegshandlungen eingeholt; im Oktober 1941 schließlich verboten die
                        Nationalsozialisten jegliche Emigration.</p>
                    <p>Zwischen 1933 und 1941 sahen sich insgesamt rund 400.000 bis 430.000
                        deutschsprachige Jüdinnen und Juden gezwungen, ihre Herkunftsländer in
                        Zentraleuropa infolge wachsender antisemitischer Diskriminierung und
                        Verfolgung zu verlassen. Die Zahl der Frauen, Kinder und Männer, die aus
                        ihrer Heimat fliehen mussten, lässt sich bis heute nicht eindeutig
                        beziffern. Es ist anzunehmen, dass neben 270.000 bis 300.000 deutschen
                        Jüdinnen und Juden insgesamt rund 130.000 von ihnen aus Österreich sowie
                        25.000 aus dem sogenannten Sudetengau und Protektorat Böhmen und Mähren im
                        heutigen Tschechien kamen.<note type="editorial" place="foot">Sheer Ganor,
                                <hi rendition="#i">Somewhere from Long Ago</hi>, S. 4.</note> In all
                        diesen Gebieten waren sie der nationalsozialistischen Gewaltherrschaft
                        schutzlos ausgeliefert, die im Mai 1945 mit der bedingungslosen Kapitulation
                        der Wehrmacht ihr Ende fand.</p>
                    <p>Die historische Zäsur des Nationalsozialismus für die jüdische Geschichte
                        wird auch im Diaspora-Portal schwerpunktmäßig sichtbar, ohne dass wir uns
                        auf die Zeit des Nationalsozialismus beschränken. Wo es historisch
                        zutreffend ist und Quellen- und Forschungslage es zulassen, nehmen wir auch
                        deutsch-jüdische Lebenswelten außerhalb des deutschsprachigen Raums vor 1933
                        wie nach 1945 in den Blick. So lässt sich das transgenerationale Potenzial
                        von Diaspora erkenntnisfördernd nutzen, indem mehrere Generationen in ihrer
                        jeweiligen historischen Entwicklung und Verschränkung bedacht werden.</p>
                    <p>Dieser breitere Zeitrahmen ist nicht auf alle Länder gleichermaßen
                        anzuwenden. Und doch beziehen wir Orte mit ein, in denen sich vor 1933 keine
                        deutschsprachige jüdische Community etabliert und in denen sich auch später
                        keine dauerhafte solche Gemeinschaft entwickelte. Um die vielfach von
                        Transmigration geprägte deutsch-jüdische Diaspora im Sinne einer
                        länderübergreifenden Verflechtungs- und Beziehungsgeschichte in ihrer
                        zeiträumlichen Vielfalt erfassen zu können, werden bewusst auch zeitlich
                        begrenzte Diasporastrukturen in den Blick genommen.</p>
                    <p>Miriam Rürup</p>
                </div>
                <div xml:id="weiterfhrende-literatur-zum-einstieg" n="3">
                    <head>Weiterführende Literatur zum Einstieg</head>
                    <lb/>
                    <p> Liliana Ruth Feierstein, „Diaspora“, in: Christina von Braun/Micha Brumlik
                        (Hg.), <hi rendition="#i">Handbuch Jüdische Studien</hi>, Wien, Köln, Weimar
                        2017, S. 99-109. </p>
                    <p> Sheer Ganor, <hi rendition="#i">Somewhere from Long Ago: The Global
                            Displacement of German-Speaking Jewry</hi> (im Erscheinen). </p>
                    <p> Grit Jilek, <hi rendition="#i">Nation ohne Territorium. Über die
                            Organisierung der jüdischen Diaspora bei Simon Dubnow </hi>, Baden-Baden
                        2013. </p>
                    <p> Steven M. Lowenstein, „Epilog: Die deutsch-jüdische Diaspora“, in: Avraham
                        Barkei/Paul Mendes-Flohr (Hg.), <hi rendition="#i">Deutsch-Jüdische
                            Geschichte in der Neuzeit</hi>, Bd. 4, München 2000, S. 372-381. <ref
                            target="https://diaspora.juedische-geschichte-online.net/viewer/media/lowenstein-epilog-deutsch-juedische-diaspora.pdf"
                            >PDF-Datei</ref></p>
                    <p> Miriam Rürup (Hg.), <hi rendition="#i">Praktiken der Differenz.
                            Diasporakulturen in der Zeitgeschichte</hi>, Göttingen 2009. </p>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
